有冇人識得講鄉下話？

香港以前有唔少外省走難落黎既
依家既移民後代仲識唔識講自己既鄉下話
上海、河南、雲南、江西、四川等等既外省方言
大家仲識唔識講/聽？

我識，廣東話就係我鄉下話

廣東話+客家話

海豐

Suppose香港人都識廣東話架啦

母語程度？

唔係都係廣東省咩？
同香港廣東話差好遠？

台山

係咪都算廣東語語系？
唔識台山話既話聽唔聽得明？

呢度冇上海既咩？
係咪係咁儂儂儂

鄉下講廣東話

jo麻街

啲音都幾似
我fd話聽得明一半 快啲就聽唔到

自己友

台山同江門個區d話都幾似 但會有少少分別
唔知算唔算廣東話 不過一定唔係普通話先

完全聽唔明
同香港廣東話差好遠喎

你fd都好勁下
真係幾難明

麥嘉啲配音都專登配返幾句台山話，你聽下明唔明

老豆係海豐 但我一句都唔識講
返去拜山 佢地都要就返我講廣東話

香港話

識講識聽台山話
雖然我香港土生土長🤣

福建(喺星加坡學)+客家(喺香港學)

五邑個邊啲話真係聽唔明

唔明

呀媽個邊講客家話
我聽得明 識講啲啲（有啲音唔準 ）

濟公🤣

你係福建定客家人？
福建唔係講閩南話咩？

nyum瓜pool

你呀媽係客家人？
客家人係北方南遷既民族
你呀媽有北方血統喎

姐係講咩

nyum guy g my

識講溫州話 由細到大呀婆湊大

問侯伯母果4隻字

星加坡福建華僑, 呀媽果邊客家香港人
福建係講閩南話, 所以都算係識埋台語同潮州話

姐係呢種話？

識聽唔識講客家話
英德

有啲音分別唔大
但係有啲真係音 聲調都唔同埋喎
咁都明到？

哩樣冇研究過喎
不過好鐘意客家人
識親個個都好客氣 對人好好

我老母係客家人，對人好好
次次比人無理對待，都唔會追究，忍氣吞聲

客家人只係自稱北方移民

但實際上有唔少都係越蕃為左攞漢藉而冒認作客家

忍氣吞聲
其實係香港人

姐係唔係漢人？

係呀

部分係啦，有興趣可以google下客家來源

之前高登信研會巴打都有打過出黎

汕尾 鶴佬人
識講

客家人

係呀 我娘都係咁架
成日都就晒人 從來唔發街外人脾氣
就算嬲到噴火都好 都會忍到返屋企先噴

其實我自己都係咁
究竟係咪客家基因既問題？

識少少英文 Puliamo

咁都識講
不禁對你產生幾分欽敬

點學福建話
同台語係咪有少少唔同

我覺得大陸啲地址好鬼死複雜
剩係知廣東省汕尾市跟住就唔識了
又聽過咩海豐陸豐
R晒頭

Same

福建話

耍le mu抄智拜

+1

一般而言，客家人原來是住在中國北方的居民。活動範圍約在今山西、河南、湖
北間。後來因為五胡亂華、黃巢之亂、北宋滅亡南宋成立等因素相繼南遷，當地的居
民稱後來的人為客，於是就有了客家的出現。

在五胡亂華中原人民輾轉南遷的時候，已有「給客制度」。南齊書州郡志云：『南兗州，鎮廣陵。時百姓遭難，流移此境，流民多庇大姓以為客。元帝大興四年，詔以流民失籍，使條民上有司，為給客制度』。

可知客家的「客」字，是沿襲晉元帝詔書所定的。其後到了唐宋，政府簿籍，乃有「客戶」的專稱。而客家一詞，則為民間的通稱，宋朝製作戶籍時，當時將自古以來即居住在該地的土著「主」，以後從外地遷來的即稱作稱為「客」﹔客家一詞於此誕生。

客家並不是中國南方的土著，他們原本是北方的漢人，歷史上漢民族為逃避戰亂、飢荒和政治不安而發生了幾次的大遷徙，這些通常是以有豐富糧產的中國南部為目的地。

所謂客家人其原始的居住地已很難正確指出。可是從他們的許多傳承可以推測出奇祖先應是黃河流域一帶的居民。回溯歷史上漢民族五次的遷徙情形。

第一次的大遷徙是秦始皇統一中國的時期。秦代為防止異族入侵，乃派遣大軍到廣東北部駐守，秦始皇死後他們也無法回到中原，其留下的後代子孫即被稱為北江客家。

第二次南遷是在東晉永嘉年間，因五胡亂華，山西、河北、河南一帶的人紛紛渡過黃河向南逃亡。

第三次是再唐代時，因藩鎮割據，黃巢作亂而受到迫害的人遷移到江西省西部、福建省西部與南部及廣東東部與北部。

第四次是在南宋末期，為了統一分裂成兩個王朝的中國，蒙古人大舉南進。
第五次則是從明末到清初的混亂期。

客家來源？

我都好少見有人識講
所以平時只能用於同屋企人溝通

識講閩南話
同屋企人慣左唔講廣東話
係街都會講返閩南話
但好似蝗蟲咁唔係幾好意思

閩南話

汕尾撚
窩是喪妹冷

都幾多客家人

你鄉下係浙江省？
你既溫洲話有冇母語程度？
返到鄉下可以完全溝通到？

福建人？

係
仲以為潮州會多啲

呢啲故事其實真實性好低

成個廣東有邊個漢姓家族會自稱係土人？

個個都爭住認中原作祖，點解呢？

點解生到成個馬拉人咁樣嘅人都聲稱自己係漢人？

點解係明朝先開始將歷史人物描述到成個印度佬咁？

再者，就算可能真係有純種客家人，但係咪所有客家人都係來自呢個故事？會唔會有土蕃冒認？

開平話 有冇同鄉

上海
細個識聽識講 因為番得多去 用得多
愈大番得愈少講退步左好多 但聽就無問題

你講得幾有道理喎
點解廣東人似馬拉人？
廣東人既dna同北方人其係有唔同
之前睇過中國唔知咩報導 佢地話廣東本地人係外族 唔係中原人

我覺得台山話係方言算係比較易聽得明(廣東來講)
潮州話同客家話真係一句都聽唔明

上海人？
屋企人講咩話架？

呀婆淨係識講閩南話 由細俾佢操到大
同其他屋企成員會兩溝黎講

閩南話 成日行街搭𨋢都聽得人講乜

咁佢聽唔聽得明廣東話？
唔識講廣東話點係香港生活到

東莞算唔算

開平係咪都係講台山話多？
我好細個係開平住過

香港人聽唔聽得明？

係呀鄉下咪浙江溫州
聽全部都明，講就七八成啦，基本日常對答都識

兩個既發音 語氣 音調有d唔同 不過都會明大家講咩

廣東話
但出到街講人壞話果陣就會用上海話
係屋企好少用 但都會用

成日靜雞雞偷聽人地講野好正
D人又覺得我唔識

惠州

好搞笑～

我都覺得呢種感覺好正

我識聽識講開平話 仲好流利 但我聽唔明台山話

四川

上海
聽得明 識講少少

啲大陸同學話上海人好囂張

佢四十幾歲佢同個女落黎香港 返工廠做野 基本上都係自己做自己野 又同d同鄉傾多
佢就靠個女 即係我老母就講得好流利
佢而家九十幾歲仲行得食得 好健康
同埋我由細同佢嘈到大 佢仲好好中氣
亦都因為咁 我自己講得都ok

廣東經歷過好長嘅殖民歷史

秦朝攻越嘅時候，趙陀帶左幾十萬壯丁落廣東，最後秦朝滅亡嘅時候仲留左係呢度做土皇帝

幾十萬個單身寡佬係點解決佢地嘅性需要嘅呢？

粤人父系dna同中原相若，但母系dna就大相徑庭，唔知係咩原因呢？

當地土人嘅文化，建築，宗教似乎已經失傳，同南美歷史係咪有啲似曾相識呢？

到唐朝嘅時候，兩廣嘅地位就同以前嘅美洲殖民地一樣，係俾啲冇辦法適應中原生活(即係犯罪者，廢青，異見者等等)移民開拓(流放)嘅地方

呢班人同原本嘅土人又點樣磨合？

嶺南歷史仲有好多有趣嘅野係教科書冇提及過

先進城市ma
正如香港人歧視大陸人

「騎媽過海」
係咩話粗口？

言下之意 姐係統種廣東人其實係比北方/中原人殖民再交配 跟住就變成依家既廣東人？
所以廣東人既bna、外貌特徵先唔同？

冇錯，就好似南美人同西班牙人嘅關係一樣

海南話

老豆同老母都係海南人

成班大陸仔 我識聽老母d 鄉下話, 我就唔識講, 同埋我母語係廣東話

本地上海人好似好有自豪感 佢地覺得自己係中國咁多城市入面最優秀既人？同埋佢地好排外
籍貫上海既巴打會唔會有身份優越感/自大？

大撚把新移民學生周街講蝗語

識少少河源話
少個聽得多
不過冇用都唔想用

佢都係我公公啵

原來係咁
唔得怪香港人同大陸人既氣質、外表硬係有啲唔同啦

識講鄉下話就係大陸仔
咁冇所謂既美國人、加拿大人、澳洲人架喎

點解唔想用？
係咪有咩唔好既想法？

你都識講新移民啦
同埋佢地都唔覺得自己係香港人

有少少
香港同上海身分都正
我老豆個輩幾嚴重

Btw去其他國家旅行成日聽到上海話

Pou le 老母

老母係海南人，我識講海南話

意大利文（話）

Sit 翻茅哦？
崖哀腮木咯

等我估下
係咪潮汕話呀

咩城市
btw屋企老一輩喺屋企成日講海南話但係我除咗非常基本啲字之外其他都學唔識

圍頭話算唔算？

Sit dee 糯！
而顏罩腮木？

鄉下佛山，返去個個都係廣東話
好似冇鄉下話呢回事，是咪正統粵語發源地之一

邊個話福建得閩南話㗎

廣東話

sit 去咯

婆婆同仔女成七八家人由細到依家圍內都係講客家。
佢湊大我仲同緊我住 所以我識聽福建梅縣客、近土樓客，而我爸爸又識圍頭話喎，所以又教埋我，變左我識聽幾種客家話

最近為左同親戚溝通埋啲所以學緊講永定客家
Btw 客家話消失得好快 要好好承傳

Same here

蜑家人

原來客家話都有好多種

咁岩呀 我表嫂都係四川喎

臭枝擺

最緊要識講粗口

+1
阿爸鶴佬人 阿媽客家人 2種話都識講

過多十年度
粵語咪邊左鄉下話
d00後10後:普通話先係中文

唔洗咁灰喎
大陸大把方言都仲未殺得死

你鄉下係泰國個邊？
個樣似咩人？

鶴佬話

由細到大偷聽阿媽同鄉下啲親戚講電話
聽得明台山話
我諗講都識少少嘅

巴打可唔可以教我講海南粗口

潮州話識聽五成識講一成

隻"dai"

我個兩個都係

估唔到咁多巴打鄉下都海豐
咁大個人淨係翻過去兩次

杯"lu" 麼迷

老豆老母都係瓊海人, 不過黎香港先識
我就識聽唔識講

咁岩呀巴打，我老豆老母就算用海南話講秘密我都會知佢地講咩

jin d 何掟撈

海陸豐出好多大賊
同樣鄉下係海豐

所以佢地有野講既時候會係我唔係到先講

江門話

落水，hea

上海話，阿媽果邊係上海人，阿婆同阿公係知識分子文革果陣被逼害走難落黎香港，細細個阿婆成日黎湊我，同我阿媽係咁講上海話，成日聽住聽聽下就識曬，但講就好差因為日常生活完全唔會講，平時照同阿婆講廣東話然後佢同我講上海話咁溝通

潮州
之前係台灣用黎同d阿伯9up
佢用台語我用潮州話

我老母都係琼海人

原來都幾多客家人

利申新界圍村佬，成條村講客家

我是汕尾人嗎？

我有朋友都係咁 問佢講左咩又唔話返比我知

掉也咩次bad

你地係咪都係拜媽祖？

澳洲出生
英文極差
唔識土語

東莞

識聽識講客家話

隻焗喔瓦頂喇哇哈哈！

司前話 應該冇人聽過
因為真係極極極少數人識

普

手賤賤唔小心按錯
鄉下 普寧
識聽少少同講啲簡單字
但啲人互屌咀炮 就快到聽唔明佢地講咩

客家話

流利閩南話
次次去親台灣都覺得好親切
利申 福建人

笑死

知buy

睇呢個post諗起好多特產
普寧-豆醬
四川-水煮魚
海南-雞
潮州-粉粿
溫州-皮鞋

主要係食物
Btw上海菜好撚正

上海菜有咩咁正姐 日日食真係睇你仲正唔正。

識流利石龍(東莞)話,

但我鄉下係大嶼山

扔也咩芝bad

你都係上海人
我好中意食上海粗麪（任何煮法）
蹄膀 油燜筍 鱔糊 火腿津白 醃篤鮮
黃花魚 酒釀丸子
屌 流晒口水

基本上而家屋企冇人講到流利既鄉下話
老豆老母都香港出世
不過細個跟住呀爺呀嫲都識聽少少潮洲話 講就淨係識食飯呀最基本既野同鬧人嗰啲

杯lu模埋

見啲人熟鄉下話
同陌生人可以同聲同氣 好爽
想買返本上海話書認真學
當學多門外語都好
講秘密冇人明

識福建話

達潮話

先唔講香港買唔到上海新鮮時令食材先。
就你提出嘅菜式 香港都真係好難煮得出上海本幫菜嘅味道啦
仲有全部都咁heavy，巴打一定係有錢人。
窮人食開 薺菜肉絲豆腐羹 四喜烤麩 熏魚 醉雞 韭黃年糕架咋

掉那me自bad

大時大節屋企先肯煮
烤麩 醉雞 年糕！！！
比較易食到 而且食唔厭
熏魚屋企食唔到
Btw講漏左雪菜毛豆百頁

圍頭話+廣東話

聽得明少少潮州、客家同圍頭 講就唔識

老豆老母都係文昌人

磨牙學野
btw可唔可以講埋點解

識講新會話 有冇人識 咪笑我
利申 超流利

聽過老豆用黎鬧人

好似識啲野

Excuse me!

客家話識聽唔識講

杯lu麼迷係屌你老母
Jin d=真係
後面何掟撈get唔到

福建仲有福州話㗎

東莞？

馬不

我枝buy 哥都都未出聲 你地枝buy完未？
返海豐學多幾年粗口先上黎啦你地班枝buy

開平唔同地方嘅開平話都有唔同
我三埠嗰頭嘅開平話就同大路嘅台山話幾似

圍頭話，識聽唔識講

香港土生土長
識聽識講客家話

唔識 想學客家話 始終自己係客家仔

貴州話

成班博太冷

潮州話，老豆成日話係優勢黎，好多勁人都係潮州人，但係到依家都好似無咩用

台山話

招 Ha嬲冷 搵日一齊返海豐玩

廣東式既廣東話算唔算

失傳架啦 就

老豆老母海南人
識聽識講

福州同鄉揮手區

福清話

我都係

崖hell鋼

不如你google吓方言嘅定義先啦

聽啲福建話台語舊歌就好似過新年

福建唔同地方嘅人都喺香港唔同地方聚居

相比所有呢啲華南「方言」，普通話狗也不屌

識 英文

景德鎮話

水上話

媽個必！

仲有句係鬧女人臭閪，但唔識打出黎

我老豆老母成日都鬧啲文昌人好衰唔知點解

Pu你啊摸

咪講粗口啦

識講少少福建話
老母個邊係福建人

長沙

廣東話x台語

不如你理解左講咩先啦

波 lu shi mai即係屌你老母

好難拼到啲音出黎

我呀媽個邊係恩平人 我呀公講恩平話
同廣東話好似但都係聽得明7成左右

騎馬個hi

Hacker

全世界應該冇一百個人識講
利申唔識

咩話？

呀爺呀麻都係順德人
講啲野同廣東話唔同
但去到我老豆果代已經係好純正既廣東話

仲有杯lu mo ji 我啊嫲成日鬧

即係台山話

新會話

我都識

Ji係閪
杯lu mo ji=屌你個閪

老豆老母四川人
好撚鍾意食辣

東莞話順德話

sit 條鍊
崖曉tan唔曉鋼

屌叻呀ma個臭系

柯屎係咪叫崩大
淨係識呢句

係
食飯應該係炸梅 ？
識好少字

呢句應該潮州、福建、鶴佬互通
大部分坡佬都聽得明

星加坡人哎交可以講：「臭至跛」

閔南話
識講識聽

都幾多海陸豐人
聽老豆講有個啊叔係個邊睇風水好出名

pu呢lee
有無人知

涯Hea嚇家鹽

天上雷公
地下海陸豐

海陸豐人好叻做生意

我都係瓊海

冇錯 其實應該係禮樂話先啱

專出兵賊嘅地方，天上有雷公，地上海陸豐

強悍善戰，係街捉到賊會當街打尻死佢

客家人
狗濕潑

呀媽海豐人 我識聽唔識講 班親戚成日以為我唔識喺我面前講人是非

睇黎大家既鄉下話都幾能駭

妖是

Angel 方家～

崖艇唔dee ni鋼麥既

我右是 等啊科人供相認

圍頭話巴絲召集

客家

識講好能蟹

你估下

依排有冇去遼街

我都識，另加客家。

識少少

"yak"伴啦

流利深圳客家

我老母都係 不過我用開平話同佢地傾計

識講上海話

開平

有啊有啊

我都係母語級開平話 但台山話都聽得明

我以前江門讀書都係講廣東話咋wo

其實香港人係要有一堆識中國各個方言
用黎經濟殖民中國大陸

不過連登仔都係on9唔知呢樣野幾重要

me too

福佬話惠州果邊 連登有無人識..

求練習

同鄉
我都唔知我係台山定開平
台山同開平都有返 我好似係三埠
好想食黃鱔飯

客家話
先祖北宋時期由首都汴京南下傳落來既

我哋有可能係親戚